\chapter{Plan d'expansion}

\section{Gestion d’un volume plus grand de données et d’utilisateurs}

L'application vélo épicurien n'est pour le moment qu'une preuve de concept, cependant il est important de réfléchir au plan d'expansion de cette dernière pour la gestion d'un plus grand volume de données et d'utilisateurs.
Cette partie se penche sur les différentes stratégies permettant l'expansion de l'application.


Une première idée serait de partitionner les données en fonction des zones géographiques. Ce type de fragmentation permettrait notamment une meilleure résistance aux pannes ainsi qu'un accès plus rapide aux données en rapprochant les serveurs des utilisateurs.
Chaque utilisateur accède au centre de données le plus proche de lui. Par exemple, un utilisateur se trouvant à Montpellier obtiendra majoritairement les données depuis le serveur français, alors qu’un utilisateur à Québec obtiendra les données depuis le serveur canadien.

Si la connexion entre les deux centres de données est interrompue, il serait intéressant que les clients puissent toujours être capables de faire des écritures sur les données correspondant à leur zone géographique.
Pour que cela soit possible, il faut établir une architecture qui permette aux deux centres de données de pouvoir continuer à être opérationnels individuellement. Une architecture multi-leader où que chaque centre de données est un membre primaire est une solution possible. Il faut également veiller à ce que chaque centre de données possède une majorité des fragments correspondant à sa position géographique.
MongoDB permet de réaliser cela en définissant et associant des fragment à différentes zones géographiques.

Une deuxième idée serait d'affecter les fragments contenant les données les plus prisées sur les serveurs les plus performants. Par exemple, imaginons que les restaurant de type chinois soient beaucoup plus demandés que tous les autres types : une zone pourrait alors être définie afin d'affecter les données de ces derniers sur les serveurs les plus puissants.

Enfin, dans le but d'augmenter la résistance aux pannes et de permettre à plus d'utilisateurs d'accéder aux données en même temps, il serait également intéressant de faire de la réplication pour une même position géographique.

%\begin{enumerate}
%\item 



%Dans MongoDB, un fragment peut être associé à plusieurs zones.
%Si, dans l'intervalle de 0 et 42, ce sont les données qui appartiennent à Montpellier, et qui sont sur des serveurs qui appartiennent à la zone A, il peut y avoir au minimum deux fragments: un assigné à chaque zone.
%Si on a deux centres de données, à Montpellier et à Québec, il faut que tout le monde, dans chacune des villes, puisse accéder à la base de données. .  En divisant le jeu de données entre Québec et Montpellier, il faut ensuite s'assurer que les données de Montpellier soient sur les serveurs de Montpellier, de même pour Québec.

%Si la connexion crash entre les deux centres, les clients de Montpellier devront toujours être capables de faire des écritures sur leurs données. Il faut donc établir une architecture qui permettent aux deux centres de données de pouvoir continuer à être opérationnels. Pour ce faire, il faut que le fragment qui correspond à la zone de Montpellier ait son membre primaire qui soit dans le centre de données de Montpellier. De plus, il faut que la majorité des membres de ce fragment soient dans le centre de données de Montpellier pour pouvoir réélire un membre primaire. Pareillement pour Quebec: le fragment qui correspond à la zone de Quebec a son membre primaire qui est dans le centre de données de Quebec. Ainsi, si il y a une interruption, cela n'affecte pas les opérations de la base de données.

%De plus, dans le cas où de nombreux utilisateurs se serviraient de l'application, il serait également possible de faire de la réplication pour une même position géographique. \newline



%\item 
%Le clustering causal de Neo4j offre trois fonctionnalités principales:

%\begin{itemize}
    %\item Sécurité: tolérante aux pannes permise par les serveurs principaux pour le traitement des opérations: l'application reste disponible tant que la majorité des serveurs principaux fonctionnent.
     
     %\item Mise à l'échelle: les réplicas en lecture fournissent une plate-forme extrêmement évolutive, ce qui permet d'exécuter de très grandes charges de travail dans une topologie largement distribuée.
     
    %\item Cohérence causale: une application cliente est garantie de lire au moins ses propres écritures.
%\end{itemize}  
  %   Le plus petit cluster tolérant aux pannes, doit avoir trois "Cores" (primaires). Il est également possible de créer un cluster causal composé de seulement deux Cores. Cependant, ce cluster ne sera pas tolérant aux pannes; si l'un des deux serveurs tombe en panne, le serveur restant deviendra en lecture seule. 
 %    Les réplicas en lecture sont des bases de données Neo4j à part entière capables de répondre à des requêtes et à des procédures de graphes arbitraires (en lecture seule).

%Les réplicas en lecture sont répliqués de manière asynchrone à partir des serveurs principaux via l'envoi du journal des opérations. Périodiquement, un réplica en lecture interrogera un "Core Server" pour requêter toutes les modifications de données depuis le dernier sondage. 
%\newline

%Dès lors, les serveurs principaux du cluster sont responsables de la conservation à long terme des données tandis que les réplicas en lecture, les plus nombreux, sont responsables de la mise à l'échelle des charges de travail de requêtes de graphique.

%\end{enumerate}
En combinant ces stratégies d'architecture, il serait possible de mettre à l'échelle l'application tout en gérant la tolérance aux pannes. La réplication permettrait de garder une copie des données sur plusieurs noeuds et la fragmentation serait le moyen de diviser l'important volume de données en sous-ensembles en distribuant uniformément la charge.

\section{Stratégie pour acquérir de nouvelles données}

Notre application est basée sur les données d’\emph{OpenStreetMap} dont les données couvrent une large partie de la Terre. Pour étendre notre projet à une autre ville, il suffit donc simplement de modifier le nom de la ville dans la requête que l'on fait à l'API Overpass d'\emph{OpenStreetMap}.

De plus, Overpass possède une API en Python, ce qui nous permettrait d'automatiser entièrement l'acquisition et l'insertion des données dans les bases de données simplement via un script.

\section{Fonctionnalités additionnelles}

Dans le futur, le concept de l'application pourrait être étendu à d’autres types de services qu’uniquement les restaurants, par exemple aux magasins, lieux touristiques ou encore aux musées.
Les données nécessaires à cette fonctionnalité pourraient elles aussi être obtenues avec OSM. En effet les données d'OSM ne se limitent pas aux établissements de restauration mais contiennent des informations sur des types de bâtiments très divers.

L’aspect social de l'application pourrait également être développé en mettant en place un système d'amis, de recommandations et de commentaires. Les utilisateurs pourraient exprimer leur avis sur les restaurants où ils se sont arrêtés. L’application pourrait intégrer des recommandations basées sur ces avis et générer des parcours personnalisés pour chaque utilisateur.
Cette fonctionnalité peut être implémentée avec la base de données Neo4j permettant de représenter le réseau social ainsi formé.
Neo4j est parfaitement adapté à cette tâche car il permet de modéliser des relations complexes entre plusieurs entités, ici les utilisateurs, les restaurants et les routes.

Le code du projet est organisé de sorte à être extensible. En effet, le code consacré à l’API web et celui consacré à l'accès aux données sont entièrement séparés. Les données sont accessibles au travers d’un objet qui abstrait les détails de leur récupération depuis les serveurs.
Cette organisation du code permet de modifier l'implémentation du système de base de données, voire de changer totalement de système de base de données, sans avoir à modifier le code de chaque route.